有冇蓮燈仔對日本漆器有興趣？

返工冇野做，悶悶地就出下po

簡介

漆器係日本既國粹，就好似瓷器係大陸既地位咁
China代表瓷器，而Japan代表既就正正係漆器
所以你可以諗下漆器係日本既地位有幾高

漆器係指用漆樹產出既漆液，經過加工後，塗係器物上製成既。
器物一般係用木材，竹等等材料整既，最常見既就係箱，碗同碟

就好似咁

做一個漆器既時間好漫長，普普通通一個碗都可能要至少一個禮拜
最長既話，例如中國既剔紅咁，一個分分鐘要成年咁長
所以係宜家咁講求效率既年代，漆藝已經慢慢沒落

有人想知我再講

高質post留名

Lm
勁中意

漆器既起源

漆器係起源好難去考究，因為實在太耐歷史。而且唔同地方既漆器文化既起源都可以話冇乜關系。至於日本漆器既起源，唔係好似其他人咁講源於中國盛於日本。暫時出土最古老既日本漆器係大約9000年前，屬於繩文時代。

第一張圖都係青森出土既繩文時代木胎漆器

第二張圖係同樣係青森出土既濾漆布

咁由此可見，係繩文時代，日本人係漆藝上其實都已經有一定程度上既發展

至於中國，暫時最古老既漆器係跨湖橋遺址出土既一把漆弓

大概係8000年前左右，遲過日本足足成千年
不過爭論起源其實並無意義，因為當中既工藝先係漆器既重點

京都既象彦漆器，真係靚到dum一聲

有興趣就Lm正評啦

好靚啊

係咪好貴架

正評等文

其實貴就唔會話太貴，最基本既一個汁碗就2000零yen左右
咁就為到150hkd，但漆器既好處都有好多
下一章會講

日本帝國

LM

支持

留名

lm 支持

洗好麻煩
上次去都想買隻飯碗
點知去到休日
好鐘意薄身碗

留名聽書

會唔會好易花？想知道製造過程。Thanks

More

漆器既特點

其實漆器有好多特點

第一，靚。漆器所用既天然漆係乾燥後形成既漆膜係幾靚既。咁佢本身係好有光澤，望落都好圓潤飽滿。而且因為未乾燥既漆係帶有黏性，好多裝飾既工藝都因此而生。例如話：螺鈿(らでん)，蒔繪(蒔絵)同沈金（ちんきん）等。

螺鈿(らでん):

蒔繪(蒔絵):

沈金（ちんきん）:

第二，純天然無毒又耐用！正宗漆器係用漆樹產出既漆液加工後製成既。天然漆形成既漆膜，堅硬又有光澤，同時又有良好既耐酸性、耐熱性、耐水性、耐腐蝕性同絕緣。其中耐酸既性能好高下，可以抵禦到比較高濃度既鹽酸同硫酸，同大概20%濃度以下既硝酸。(當然肯定瓷會強好多)

好多人以為天然漆係有毒，實際上係無毒。天然漆既主要成份係漆酚(Urushiol)，漆酶(Laccase)，含氮物同樹膠質。呢幾樣野實際上都係無毒既。至少點解會有人話生漆有毒係因為生漆內含既漆酚係會令人皮膚敏感。接觸到漆酚可能會引起溼疹反應或蕁麻疹既。但係乾燥後就唔會過敏啦。其實有人食芒果都會過敏，都係因為芒果或多或少有少少漆酚 ，掂到未幹燥既生漆都係一樣。

咁究竟漆膜有幾硬呢？照鉛筆既硬度，天然漆膜大概有6H-7H左右。
正常車漆就大概2H-5H左右，可想而之一件漆器有幾耐用。詳情呢度

一般而言，正常既漆碗閒閒地都可用10零年

不過要留意，唔好搞錯生漆同腰果漆，腰果漆係有毒既，天然漆先冇。

第三，輕。因為漆器既胎體通常係由木造既，咁所以成件漆器都好輕下。最緊要係，你跌落地都唔會爛嘛。每個人屋企年中都跌爛唔少碗碗碟碟啦，漆器就冇類似煩惱啦

LM,之前睇電視介紹過,覺得呢種藝術好wonderful

其實唔麻煩，用普通洗碗海綿就可以
用熱水洗就得，盡量唔好用洗潔精

留名學野

中國同日本既漆器應該唔係同源
因為日本漆器可以追溯到繩文時代
嗰陣日本同中國冇乜交流
所以話係唔同源應該都冇錯

不過真係要計邊個早啲既話
我頭先查過 喺浙江河姆渡遺址出土嘅木弓嘅製作年份
應該係公元前7500年至前7400年之間
即係9400-9500年前
如果日本最早嘅漆器可以追溯至9000年前左右
咁中國嘅漆器叫做早過日本漆器少少
當然 都係嗰句 日本漆器都係自源既

有一定機會，都係盡量唔好跌同撞
如果你當藝術品咁收藏就唔好用

普通食器就其實冇所謂，因為日常使用造成既刮傷對漆器冇乜影響
除非好嚴重個類e.g.用刀刮

Yes，所以話爭起源係冇意義
但係大陸成日都話漆器係中國傳入
不過如果講部份技法既就冇錯，當年沈金的確係中國傳入

下一章講下一個碗係點造

漆器既製造(1) - 基礎篇

老寫講，雖然知道漆器係點造，但冇可能一段講晒，因為實在太長。

咁就由漆器既結構開始講起

漆器其實並非單單只有胎體同漆兩層，而係有非常多層。
但佢個結構只係大致上架姐，就冇好嚴格既規定既，而且都會因應唔同胎體而有所變化。

由內至外分別係

木地(木地) - 下地(したじ) - 中塗(なかぬり) - 上塗(うわぬり)

成日營住D漆會甩落黎

諗多左，漆器係非常耐用
上面層漆係好穩陣，你見新石器時代漆器層漆仲係度就知

上次去完京都見到有舖頭賣
原來咁有學問

螺鈿好正

啲花紋真係世界第一

漆器既製造(2) - 木地篇

木地其實就係個胎體。例如一個漆碗既木地就係一個木碗，通常都係杉木造既。

就好似咁，就咁一個碗碗碟碟。

你可能話：好普通姐？

唔係，其實一d都唔普通，一個木碗都好大學問

一個靚既木地係又薄又透，係燈光之下仲會透光見到木紋
摸上手仲好順好滑，只要上一層生漆就已經可以整成木碗去用

木地係用原木製成既，因為相比起其他，原木堅固耐用又防水。
最重要係，原木車成既木地有好靚既天然木紋

你可以去對比下一個差既木胎(淘寶搵既)

呢個木胎同其他例子好明顯有好多出入，碗上面既木紋並唔明顯
而且碗邊有少少崩口，雖然唔太明顯，但係到下地個陣就好麻煩
要先補好個崩口，唔係到時就會凹入去
上面都有好多導管小孔，上完漆後睇返會好肉酸

部份漆器，即使完成塗漆後都會見到好明顯既木紋
其實食器好多時都會以天然漆去突顯木紋既形態
例如話好出名既飛騨春慶塗

飛騨春慶都係用透明漆去充分展現出優美的天然木紋

你可以好清楚咁見到木紋既疏窄同深淺變化
所以你平時見到既紅木傢私同中式倌材都有好明顯既木紋

想象下一個冇乜木紋，或者木紋唔太明顯既木地
就會好似吹世安咁柒下柒下

至於木地既製造過程其實話長唔長話短唔短

一開始佢係咁既

比人劈完就變成咁

但並唔係一劈完就用得，因為天然既木材含水量係好高。濕的木材有好多缺點：容易變形、強度不夠、物理性質差、容易腐敗、蟲蛀等等。所以無論任何工藝，木雕又好，傢私都好，永遠都要先乾燥舊木
唔係既話就咁拎去造成漆器係有好多問題。好大機會令舊木爆開。

咁乾燥時間有長有短，乾燥廠處理，一個月左右就得
但如果係自然乾燥，咁就少一年，長就3年左右

木地係用先用大車床去削到舊木塊有一個碗形咁
然後再由木地師去用細車床加刀具去慢慢削到變一個木地
最後就用砂紙等唔同工具去修形
而因為每一個都係木地師人手造，加上切割木材會令木地擁有天然木紋既關系，可以話每一個木地都係獨一無異既

木胎只係胎體既其中一種，仲有竹胎，籐胎甚至紙胎都有
不過呢堆就有機會先講

lm

原來係學術台出文係咁麻煩
好難諗要講乜

有日本人復原番宋代經已失傳嘅「曜變天目釉」

去邊度買

Lm

釉應該係瓷器喎
不過日本瓷器相比漆同陶器就冇咁出名
陶器又係好靚

樂天之類，一係去日本旅行買
最出名既漆器通常都係講石川縣既輪島塗

幾靚

比較新少少既漆器，玻璃漆器

真係好靚
睇博物館個啲覺得勁賞心悅目

靚到 依啲野真係職人國家先會仲keep到

漆器用99年都唔會壞
除返開其實一啲都唔貴
一直想入手返幾set餐具返屋企

樓主講多啲

去過能登，呢輪島塗好靚，亦都好貴

磨牙

好靚
樓主講多d

想知道微波爐用唔用得，有啲人話得有啲又話唔得

通常都唔得，漆器拎去叮會令漆面剝落
我講既漆器九成都係木製，木漆器就肯定唔叮得

不過新出既漆器有時會用其他材料
所以最好睇清楚說明究竟用唔用得微波爐

銅鑼灣sogo十樓有

平時食完飯個碗多數油油地，好難唔用洗潔精

要用既就盡量用中性/弱酸性既洗潔精

好靚呀

聽日出篇講下地既

對日本漆氣嘅最大印象係日本城/港式日本嘢最鑽意中嗰隻黑面紅底膠碗

個堆都唔係漆器
全部都係用樹脂造既假貨

香港有冇邊度買到漆器
我呢邊實買唔到惟有托人係香港買

留明

樓主可否講下日本各縣既出名牌子?
等有機會去既時候可以望下岩唔岩

漆器既製造(3) - 下地篇

下地係成個漆器最重要既一環，因為下地會影響太多野。

下地其實就類似模型既噴灰咁，主要係令到層漆更加穩固咁黏係器物既表面。
不過漆器既下地更加重要，因為佢仲會令到成個漆器更加耐用得多。

1.生漆：先將生漆滲入木胎的毛細孔，確保木胎不易受水氣的影響。
2.接縫處雕刻：接縫處往往也是容易裂開或是陷落的部份，所以會刻一個凹槽，並填入木粉漆(木粉+生漆)。
3.漆糊：使用漆糊把布黏在木胎上。
4.布著：布能夠讓土粉更有附著力，它的功能就像房屋的外牆工程，多半會貼上鐵網，以利水泥附著與增加強度。
5.粗灰地(一辺地)：使用粗顆粒的粉與生漆調合，作為最底層的灰地。
6.中灰地(二辺地)：使用中等粗細的粉末，或是粗粉末與細粉末一比一調合，作為中間的灰地，這層同時也是最重要的一層灰地。
7.細灰地(三辺地)：使用細粉末做為灰地，目的是把中灰的孔隙填滿，讓灰地更緊密。
8.下塗：最底層的漆，一般來說，漆的顏色要發得漂亮，至少須要塗三層。因為不管什麼漆，都有一定的透明度(黑漆也一樣)，所以若只有薄塗一層，色澤就會不夠飽和。
9.中塗：原則上要在這層磨到最平整。
10.上塗：上塗漆要濾得最乾淨，這樣漆膜在研磨後才夠漂亮。

其實上面都講得好清楚下地既結構係點
要貼布既地方其實唔係全個漆器，而係比較上易有磨捐既地方
例如漆碗通常都貼椀邊，高台，同個底座
而重箱就主要係箱身同盒既交疊處，同埋盒入而既底同邊
詳細既步驟可以睇呢度

因為木or其他材料都有一定既凹凸不平，下地就係幫漆器打個好地基
等到時做中上塗唔會凹凹凸凸咁柒，有一個好平滑既漆面
而下地係可以好大咁提高漆器既壽命

但下地既層數並唔係固定既，因為越多層需要既時間就越高
而需要乾燥漆既步驟就最少要一日時間(天然漆乾燥時間長，最少24小時)
有時可能係為左時間，有時可能為左效果而對下地有更改
一二三邊地主要都係講緊大路漆器做法

好似講過既飛騨春慶塗就唔係一二三邊地既做法啦
筷子呢類好細件既物件直頭下地都未必有

唔同地方既漆器都好大分別喎...
同埋漆器好多都係一個工房咁做，一係就獨立職人
不過都有好出名既，京都象彥同山田平安堂

巴打你係邊頭
香港我估都係得百貨公司先有e.g. Sogo同一田之類

必須留名

d筆好靚，日本邊度多賣? 東京好似唔多見，定京都多D?

京都會比較多，最好上網搵
因為除非話好出名既，唔係既話通常都好細間

筆既就樂天/小品訂啦
一個日本yahoo

下篇講中上塗之後就蒔繪沈金之類既裝飾技法

暫時係最早架啦

strong post lm

支持樓主

加速

懶得打
發覺好似仲有好多未講

睇下一陣會唔會的起心肝打一段